\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\selecthungarian

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in Hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

A digitális alakzatrekonstrukció célja egy létező test digitális másának létrehozása.
A digitális modellek fontosságát felesleges hangsúlyozni, a számítógéppel segített tervezés technológiái (CAD/CAM – Computer Aided Design/Manufacturing) régóta mindennaposnak számítanak.
Abban az esetben, ha nem áll rendelkezésre számítógépes modell és mégis szükség lenne rá, méréseken alapuló rekonstrukciós technikákat kell alkalmaznunk.
Ezeket a módszereket alakzatrekonstrukció vagy mérnöki visszafejtés (digital shape reconstruction/reverse engineering) gyűjtőnévvel illetjük.

Különböző módszerek és algoritmusok érhetőek el organikus és mérnöki tárgyak visszafejtésére, ebben a dolgozatban az utóbbi típussal foglalkozunk.
Míg a legtöbb cikk a rekonstrukció pontosságára koncentrál, kevesebben foglalkoznak azzal, hogy a tervezői szándékot is felismerjék és beépítsék a modellbe.
Az egyik erre alkalmas reprezentáció a CSG-fa (Constructive Solid Geometry), amely primitív testekből (pl. téglatest, gömb, tórusz, stb.) és a rajtuk értelmezett Bool-műveletekből (unió, metszet, stb.) épül fel.
A CSG-fa egyik előnye, hogy a primitívek paraméterezése intuitív és megváltoztatásuk esetén is mindig érvényes modellt kapunk.
Ugyanakkor a módszerek többsége csak egyszerű primitíveket kezel, és olyan, egyébként gyakran használt alakzatokat, mint a kihúzott vagy megforgatott felületek, nem.

A dolgozat célja olyan technológiák kikísérletezése, amelyekkel pontfelhőből transzlációs felületeket lehet felismerni és olyan modellt építeni, amelyet CSG-fa építéséhez is fel lehet használni.
Ehhez egy kísérleti szoftvert implementáltunk, amelynek két fő lépése van: primitívek felismerése és illesztése, valamint a CSG-fa felépítése.
Az előbbi a hatékony RANSAC algoritmust használja, míg az utóbbi genetikus algoritmus használatával keresi meg az optimális fa reprezentációt.
A dolgozat során a használt primitívek (sík, gömb, henger, kúp) listáját kiegészítettük a transzlációs felülettel.
Az ehhez szükséges algoritmusokat ismertettük, úgymint: reprezentáció, szegmentálás és illesztés.

A kapott eredményekből arra következtetünk, hogy az új primitív segítségével javítani tudjuk a rekonstrukció eredményét.
Bár a genetikus algoritmus sztochasztikus viselkedése befolyásolhatja a végeredményt, a transzlációs primitív használata kisebb méretű CSG-fára vezet, és a bemeneti pontfelhőt is pontosabban közelíti.
A bemutatott megközelítésünkkel olyan transzlációs felületeket is CSG-fába lehet építeni, amelyeknek kontúrja szabadformájú görbe. Ez utóbbira viszonylag kevés példa van az irodalomban.\\\\
\underline{Kulcsszavak:} Alakzatrekonstrukció, CSG-fa, Kihúzott felületek

\vfill
\selectenglish


%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in English
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

The aim of reverse engineering is to reconstruct a digital representation of an existing object.
The importance of digital models cannot be overemphasized; computer-aided tools are widely used (CAD/CAM -- Computer Aided Design/Manufacturing) in both design and production.
In the case when a digital model is required but not available, measurement-based reconstruction techniques are used.
These methods are referred to as digital shape reconstruction or reverse engineering.

A broad range of techniques and algorithms are available for organic and engineered objects; this thesis focuses on the latter.
We believe that accurate reconstruction is facilitated by recovering the designer intentions behind the part.
%While all papers on this topic concentrate on accurate reconstruction, only a few of them tries to explore the designer intentions.
One way to address this topic is to rebuild the CSG-tree (Constructive Solid Geometry) of the model, where leaves are primitive shapes (such as cubes, spheres, tori, etc.) and nodes are set-operations (union, intersection, etc.).
Parametrizing the primitives always results in a valid model, and these parameters are intuitive to use. However, while some primitives are widely used in CAD design, efficient methods to reconstruct them (in a CSG-representation) have not been presented yet.
Such shapes are for instance translational (extruded), revolved and swept surfaces.

The goal of this thesis is to implement a state-of-the-art system for reconstructing the CSG-tree of a measured model, and explore methods that address the problem of recognizing and reconstructing translated surfaces from point clouds.
For this purpose, a testbed application has been implemented, capable of primitive segmentation and fitting, and CSG-tree construction.
The former employs the efficient RANSAC paradigm, while the latter is based on an evolutionary algorithm.
The list of primitives is extended with translational surfaces.
To embed this new primitive in the ecosystem, all necessary methods (segmentation, fitting and representation) are described.

Results show that the use of the new primitive is able to enhance the result of the reconstruction.
Although the stochastic behaviour of the genetic algorithm may affect the outcome, using translational surface primitives results in smaller trees and more accurate approximation of the input point cloud.
%Although it is not fully proved -- because of the stochastic behaviour of the genetic algorithm --, using translational surface primitives results in smaller trees and more accurate approximation of the input point cloud.
Also with our approach, freeform translational surfaces can be used in CSG-trees, which is not a commonly researched area.\\\\
\underline{Keywords:} Reverse engineering, CSG-tree, Translational surfaces



\commentstart
Results show --as expected, that the new complex primitive has higher computational needs than the previously described primitive shapes.
On the other hand, 
\commentend




\vfill
\selectthesislanguage

\newcounter{romanPage}
\setcounter{romanPage}{\value{page}}
\stepcounter{romanPage}